# Les GitLab environnements

## Pré-requis

Avant de démarrer cette partie, il est nécessaire de **forker** le projet car vous aurez besoin d'être **Owner** du projet pour faire les manipulations.
Pour cela, il suffit de [forker le projet](../recipe.md#cest-parti).

!!! info Pas besoin de forker 2 fois
    Si vous avez fait la partie [flux](../flux/README.md) avant celle-ci et que vous avez déjà forké le projet, pas besoin de faire un nouveau fork.
    Vous pouvez réutiliser le 1er.

## Installation

Pour installer l'agent, il faut suivre la [doc GitLab](https://docs.gitlab.com/ee/user/clusters/agent/) qui consiste à :

* ajouter le repo Helm pour GitLab

```bash
helm repo add gitlab https://charts.gitlab.io
helm repo update
```

* Et installer l'agent

!!! example annotate "Un exemple mais à récupérer depuis l'IHM GitLab à cause du token"
    ```bash
    helm upgrade --install demo-gitlab-env gitlab/gitlab-agent \
        --namespace gitlab-agent-demo-gitlab-env \
        --create-namespace \
        --set image.tag=v16.8.0-rc2 \ # (1)
        --set config.token=glagent-v... \ # (2)
        --set config.kasAddress=wss://kas.gitlab.com
    ```

1. 🔢 La version peut être différente
2. 🔑 Ce token est généré par GitLab au moment d'enregistrer l'agent.

!!! success "L'agent est installé correctement"
    ```console
    Thank you for installing gitlab-agent.

    Your release is named demo-gitlab-env.    
    ```

On vérifie que tout est ok

```bash
kubectl get po -n gitlab-agent-demo-gitlab-env
```

!!! success "Les pods gitlab-agent sont démarrés"
    ```console
    NAME                                              READY   STATUS    RESTARTS   AGE
    demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1-8b8bc9c85-2tq2b   1/1     Running   0          2m48s
    demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1-8b8bc9c85-w8wm7   1/1     Running   0          2m48s
    ```

## Utilisation

Grâce à l'agent on va pouvoir intéragir depuis GitLab-CI sans avoir besoin d'un `kubeconfig`

Par exemple, on peut déployer le helm custom disponible dans le répertoire `demo-gitlab`

On crée un job dans le fichier `.gitlab-ci.yml` à la racine du projet

```yaml hl_lines="3"
stages:
  [...]
  - 🏗️ # (1)

🚧_deploy_env:
  stage: 🏗️
  image:
    name: dtzar/helm-kubectl
  script:
    - kubectl config use-context yodamad-workshops/kub-workshop-snowcamp-2024:demo-gitlab-env
    - helm upgrade ${CI_COMMIT_REF_SLUG}-env ./demo-gitlab/ --set labName=${CI_PROJECT_NAME}-${CI_COMMIT_REF_SLUG} --install --create-namespace -n ${CI_PROJECT_NAME}-${CI_COMMIT_REF_SLUG}
  environment:
    name: ${CI_COMMIT_REF_SLUG}
    url : https://${CI_PROJECT_NAME}-${CI_COMMIT_REF_SLUG}.<votre_trigramme>.grunty.uk
    on_stop: 🧼_clean
  needs: []
```

1. ☢️ Ne pas oublier d'ajouter le stage du job dans la liste des stages

!!! info "Comprendre l'exemple"
    Dans cet exemple, on a plusieurs choses:

    - `kubectl config use-context` pour connecter la CI au cluster
    - `environment` : décrit l'environnement déployé en lien avec ce job
        * `url` : une URL dynamique qui est construit en fonction du nom du projet et de la branche
        * `on_stop` : l'action à déclencher quand l'environnement est arrêté, par exemple quand la branche associée est supprimée

Grâce à ce que l'on a mis en place précédemment, on pourra simplement avoir un nouvel environnement avec une URL reconnnue (merci `external-dns`), sécurisée (merci `cert-manager`) pour que les devs et les testeurs du projet puissent accéder à la version souhaitée.

!!! tip "Mettre votre trigramme dans l'ingress"
    Dans le fichier `demo-gitlab/template/ingress.yaml`, il faut changer `<votre_trigramme>` par votre trigramme et commiter

On peut commiter le fichier `.gitlab-ci.yml`, et une fois que le pipeline est terminé (avec succès), on peut voir que tout est bien créé

```bash
kubectl get po -n gitlab-agent-demo-gitlab-env
```

!!! success "Tout est déployé"
    ```console
    NAME                                                  READY   STATUS    RESTARTS   AGE
    pod/demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1-8b8bc9c85-2tq2b   1/1     Running   0          11h
    pod/demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1-8b8bc9c85-w8wm7   1/1     Running   0          11h

    NAME                                              READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
    deployment.apps/demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1   2/2     2            2           11h

    NAME                                                        DESIRED   CURRENT   READY   AGE
    replicaset.apps/demo-gitlab-env-gitlab-agent-v1-8b8bc9c85   2         2         2       11h
    ```

Pour continuer, créer une nouvelle branche et changer l'image par défaut dans `demo-gitlab/values.yml`:

Avant:

```yaml
  image: registry.gitlab.com/yodamad-workshops/kub-workshop/nginxdemos
  version: plain-text
```

Après:

```yaml
  image: registry.gitlab.com/yodamad-workshops/kub-workshop/asciinematic
  version: image
```

Commiter sur la nouvelle branche et attendre que le pipeline se termine.

Dans le menu `Operate > Environments`, il y a 2 environnements disponibles:

![img.png](envs.png)

En ouvrant les 2 environnements (via `Open`), on a bien : 

- une IHM simple sur `main`
- un cinema ascii sur la nouvelle branche

## Nettoyage

Il ne faut pas oublier de nettoyer ses environements lorsqu'ils ne sont plus nécessaires (🌱 la planète vous dira merci).

Pour cela, on implémente le job qui est référencé dans le `on_stop`

```yaml
stages:
  [...]
  - 🏗️
  - 🧹 # (1)

🧼_clean:
  stage: 🧹
  image:
    name: dtzar/helm-kubectl
  script:
    - kubectl config use-context yodamad-workshops/kub-workshop:demo-gitlab-env
    - helm uninstall ${CI_COMMIT_REF_SLUG}-env -n ${CI_PROJECT_NAME}-${CI_COMMIT_REF_SLUG}
    - kubectl delete ns ${CI_PROJECT_NAME}-${CI_COMMIT_REF_SLUG}
  when: manual
  environment:
    name: ${CI_COMMIT_REF_SLUG}
    action: stop
```

1. ☢️ Ne pas oublier d'ajouter le stage du job dans la liste des stages

Arrêter l'environnement depuis l'IHM GitLab (via le menu `Operate > Environments`)

!!! success "L'environnement est bien supprimé"
    * Le job `on_stop` est bien déclenché

    ![clean](clean.png)

    * Dans `Operate > Environments`, il n'y a plus qu'un environnement
    * Dans le cluster, les élements ont bien été suppriméss

    ```bash
    kubectl get ns kub-workshop-snowcamp-2024-demo
    ```

    ```console
    Error from server (NotFound): namespaces "kub-workshop-snowcamp-2024-demo" not found
    ```

Un premier usage plutôt pratique !

**Retournons à la recette pour encore plus de découvertes [➡️](../recipe.md#et-ca-sert-à-quoi-⁉️)**
